政府先把私地宣告成官地 再控告霸佔官地 不只一個 是多戶被告

作者：「土家」故事館

【熱烈歡迎地政署及市建局同志首次與重建戶會面】

（長文慎入）（重建戶心情誰可知）

係重建發生至今嘅幾年間，我哋同一班重建街坊同市建局、地政署、發展局等部門好似做筆友一樣，用幾十封書信往來，又誠意希望市建局和地政署代表可以落區內同我哋會面。市建局職員成日同我哋講「我哋好想見㗎，係地政署好難搞……」地政署由土收前至土收都差不多一年，都係一直唔肯應約。甚至，今年年頭疫情肆虐，我哋向地政署主動提出可以用線上會面，佢哋照樣係唔肯，一邊用 #個別個案個別處理 做理由，另一邊用 #疫情乜乜乜 來逃避。

早一星期前，同地政署職員聯絡，問佢哋究竟有幾繁忙，有幾唔得閒落區處理重建區內街坊嘅狀況，街坊真係好想同佢地會面。一開初想約佢六點，佢竟然話六點同事會收工，所以五點半會好啲（心諗街坊就係日頭要返工，就係要收工先得閒嘛，明唔＿明啊!!!!）最後我哋都算數，唔係想妥協，係真係好多問題需要地政署回應。

結果！琴日（即係11月20日）終於有代表肯同我地會面，連市建局同我哋聯絡開嘅職員係會上都話係「破天荒！」。

對上一次成功坐低嘅會面已經三年幾前嘅事，同市建局代表係2017年9月傾林太同一眾舖戶被業主 #迫遷 嘅事，當時市建局都係 #坐視不理。

今次破天荒嘅見面，我哋都唔係抱有好大期望佢哋可以清楚解答我哋嘅問題。土瓜灣重建已經進入最後倒數，好多街坊都已經收到 #法庭傳票，被告 #霸佔官地，不停被市建局用法律程序嚇走街坊催迫離開，但係覓舖搬遷又談何容易？事實上好多都係政策問題，並非別人口中所講「#重建好著數，#有得拎賠償」

鴻福街車房袁生由土地收回公佈至今，已經睇咗超過七十間舖頭（咁＿多間都無間啱？係咪袁生自己要求高咋？）事實上原先土瓜灣重建區內嘅租金係世間上公認為係 #合理租金，如果世上還有合理嘅時候，市建局係咪應該都係供應返合理租金嘅舖頭俾重建區嘅街坊，而唔係帶頭推高樓市呢？

另外，#汽車維修行業 本身對於舖頭嘅條件就已經較為特殊，一來需要樓底高可以升起架車，二來需要夠深先可以擺車，三來法例上樓齡係1985年之前嘅樓先可以做車房，四來需要過環保署、消防處、機電工程署等部門。其實咁多嘅問題，與會嘅地政署同市建局係咪到依家呢一刻先知道呢？

肯肯定唔係！2011年6月政府帶頭係九龍城做左個《市區更新地區諮詢平台》，呢個平台市建局同發展局都有代表係入面。係2014年6月《九龍城市區更新計劃規劃研究－最終報告》當中有提及到『……市區內可供作汽車維修工場用途的地點愈來愈少，選擇十分有限，故受重建影響的汽車維修工場在市區內重置繼續經營的難度很大。在市區更新的過程中需顧及對行業及其從業員的經濟及社會影響，並提供適當的協助，以協助重置經營及維持他們的生計。』完全係反映緊街坊嘅現況。

另外，報告中亦有提及『由規劃署研究有關方案及擬備在分區計劃大綱圖上的相關修改建議，並呈交城規會審議。中至長期計劃建議：探討發展汽車維修中心的可行性，以重置受重建影響的汽車維修工場。』由2014年至今，中至長期計劃建議十畫未有一撇，市建局同地政署直頭回應唔到呢個建議，咁有乜嘢有參考過？

袁生至今仍未搵到舖搬，一直同市建局及地政署溝通，但仍然被地政告霸佔官地，並且已經判輸咗，要求佢十日內搬走，搬遷期限就係開會嘅日子11月20號。會上街坊不停表達搬遷困難，但同時又被市建局用法律手段壓迫；問左好耐清拆時間表，幾時拆樓同相關證明，係咪有急到不停告街坊搞迫遷？同埋重建以來咁多發生過嘅問題，包括舖頭租戶面對被業主迫遷、租客被瘋狂加租問題、市建局職員誤導及恐嚇街坊，仲有今次土瓜灣重建竟然出現土收前後補償不一亦不公問題！

土地收回前嘅補償係由重建開始嘅時候，一直公認為唯一選擇嘅計算方式（3倍應課差餉租值＋應課差餉租值x年期x10％）（其實有第二計法，為營商損失，但申請途徑非常困難…）係土收前我哋接觸過好多嘅街坊，市建局職員同佢地溝通都係話「你哋土收前唔走，之後就會少啲錢㗎…」、「你哋依家唔簽，之後我哋就唔會理你哋個個案…」究竟市建局前線職員有冇工作守則？

現實上係土地收回後，無啦啦出現咗一個新嘅公式，用營商面積去計算補償。至重建以來從來無聽過有咁樣嘅計算方式，大部份土收前仍未簽嘅舖頭得出嘅數比土收前嘅補償為多，甚至多出一倍。究竟市建局係咪一早就知道，叫前線職員早啲嚇走街坊，就可以為政府或市建局慳返呢個比土收前多出嘅補償呢？依家去開會街坊都係土收前仍未簽文件嘅為主，所以我哋係會上同佢哋傾係要求市建局同地政署可以正視返個問題，有幾多被呃走、嚇走嘅小店可以就係因為咁而無法復業？

另外，街坊至今仍要堅持嘅原因（係之前出過嘅片中有講過吓，詳細可以留意下面更多重建資訊）係想市民、議員同政府重新正視整個市區重建政策嘅問題。

最後市建局同地政署就應承左做以下幾樣野....

市建局應承話：
1. 返去詢問市建局工程部確實清拆日期，如有，問問公司可否公開清拆日期及相關文件
2. 法律行動是否有緩衝空間，或暫緩唔申請執達令
3. 因市建局成立原因係有比地政更優化嘅補償，但現在土瓜灣就有另類情況出現，所以要有更高透度同知情度俾公眾知道優化政策嘅細節及講解
4. 車房袁生個案要有更急切嘅交代（最早25/11，最遲30/11回覆）
5. 市建局會同地政署歸納意見後公開俾關注組、街坊同議員清楚了解

地政署：
1. 向上司反映睇吓有冇措施可以幫到搵唔到舖搬遷嘅街坊
2. 土收後補償公式（以營商面積計算）文件補充
3. 向上司反映收地指引不清晰問題，希望把現時所有補償方式資訊，在收地前階段亦可以比完整資訊比街坊
4. 答應街坊會問返市建局土收前的補償建議，然後再向街坊列出地政的補償計算方法的細明